%%******************************************************************************
%%
%% introduction.tex
%%
%%******************************************************************************
%%
%% Title......: Introduction
%%
%% Author.....: GSCAR-DFKI
%%
%% Started....: Nov 2013
%%
%% Emails.....: renan028@gmail.com
%%
%% Address....: Universidade Federal do Rio de Janeiro
%%              Caixa Postal 68.504, CEP: 21.945-970
%%              Rio de Janeiro, RJ - Brasil.
%%
%%******************************************************************************


%%******************************************************************************
%% SECTION - Introdução
%%******************************************************************************

\section{Introdução}
O objetivo deste relatório é apresentar o conceito do projeto ROSA. Este documento apresentará os modos de operação do sistema atual e suas falhas, descreverá o sistema proposto, as possíveis soluções e a metodologia de pesquisa para o desenvolvimento de soluções. Por último, este relatório mostrará um fluxograma completo da operação com o novo sistema.

Este relatório se organiza nas seguintes seções:
    \begin{itemize}
        \item Descrição do problema: descrição do problema e os modos de operação do processo atual.
        \item Sistema proposto: especificação do sistema proposto, como sensores e atuadores que serão utilizados para a conclusão dos objetivos do projeto.
        \item Metodologia: descrição do método de pesquisa e desenvolvimento de soluções do grupo.
        \item Pesquisa bibliográfica: levantamento das tecnologias utilizadas no sistema proposto e as tecnologias estudadas durante a fase de desenvolvimento do sistema.
        \item Fluxograma da solução: diagrama lógico com as etapas do processo, falhas e soluções.
        \item Referências.
    \end{itemize}
    
    
    
    
    
    
    

Faz-se necessária a introdução da terminologia que será utlizada durante este relatório:
\begin{itemize}
\item \emph{\emph{Stoplog}}: bloco de aço com vinte metros de comprimento, três metros de altura e três metros de largura (20x3x3 m). O fluxo de água do rio é controlado pelo empilhamento de \emph{Stoplog}s. (FIGURA)
\item \emph{Lifting Beam}: é a estrutura mecânica responsável pelo deslocamento de \emph{Stoplog}s, composta por: duas garras não atuadas, duas chaves de operação, vigas e mecanismo. Um guindaste atua neste mecanismo. (FIGURA)
\item \emph{Garra pescadora}: garra localizada no \emph{Lifting Beam} que se prende ao \emph{Stoplog}. O mecanismo é composto por duas garras. (FIGURA)
\item \emph{Chave de operação}: localizada na viga principal, próxima à garra pescadora, seleciona o modo de operação.  Atuada manualmente.
\end{itemize}
% Teste
