% %******************************************************************************
% % % modos.tex %
% %******************************************************************************
% % % Title......: Modos de Operação % % Author.....: GSCAR-DFKI % %
% Started....: Nov 2013 % % Emails.....: renan028@gmail.com, elael@poli.ufrj.br
% & alcantara@poli.ufrj.br
% %
% % Address....:
% Universidade Federal do Rio de Janeiro %              Caixa Postal 68.504,
% CEP: 21.945-970 %              Rio de Janeiro, RJ - Brasil.
% %
% %******************************************************************************


% %******************************************************************************
% % SECTION - Modos de Operação
% %******************************************************************************
\section{Descrição do problema}
Esta seção descreve o problema que será atacado a partir dos modos de operação
executados durante o processo de vedação do rio. Esta seção é subdividida em
dois modos de operação padrão: inserção e remoção de \emph{Stoplogs}. Cada modo
de operação padrão possui três modos de operações excepcionais, realizados em
caso de falhas discutidas durante esta seção.

% %******************************************************************************
% % SUBSECTION - Subsection
% %******************************************************************************


\subsection{Operação padrão de inserção}
A operação padrão de inserção consiste: em inserção de \emph{Stoplogs} no Rio
Madeira para o controle de seu fluxo de água, a fim de realizar a manutenção de
turbinas de um sistema de geração de energia elétrica. Esta operação assume as
seguintes \textbf{hipóteses}:
\begin{enumerate}
\item O trilho está livre de obstáculos e sedimentos que poderiam impedir a execução da tarefa.
\item O conjunto \emph{Lifting Beam}/\emph{stoplog} não sofre inclinações e desnivelamento em relação ao trilho, portanto o \emph{stoplog} desliza pelo trilho sem travamento.
\item O desencaixe do conjunto \emph{Lifting Beam}/\emph{stoplog} é realizado com sucesso.
\item O primeiro \emph{stoplog} a ser inserido é posicionado corretamente e veda a base do trilho.
\end{enumerate}

A operação de inserção de \emph{Stoplogs} é composta pelas seguintes
\textbf{etapas}:
\begin{enumerate}
\item Auxiliar de operação manualmente modifica o estado da \emph{chave de operação} para \textbf{Encaixe}.
\item Operador controla o guindaste, o qual desloca o conjunto \emph{Lifting Beam} e \emph{Garras Pescadoras}, até a posição do \emph{Stoplog}, que se encontra em terra, e realiza o encaixe. O encaixe bem sucedido é caracterizado pelo acoplamento correto das duas garras pescadoras com o \emph{Stoplog}. (FIGURA)
\item Auxiliar de operação manualmente modifica o estado da chave de operação para \textbf{Desencaixe}.
\item Operador controla o guindaste, o qual desloca o\emph{Lifting Beam}junto com o \emph{Stoplog}, até os trilhos localizados na barragem, onde os \emph{Stoplogs} deverão ser empilhados.
\item Operador desce o conjunto \emph{Lifting Beam} e \emph{Stoplog} guiado pelo trilho.
\item O desencaixa do conjunto \emph{Lifting Beam}/\emph{Stoplog} é realizado quando o conjunto é impedido de continuar seu curso. Isso ocorre pelo contato do \emph{Stoplog} com o fim da guia ou pelo contato com outro \emph{Stoplog} que já tinha sido posicionado (empilhamento). O desencaixe ocorre, pois, no contato, há perda de tensão no cabo de sustentação do \emph{Lifting Beam} e de forma mecanicamente passiva a garra abre (FIGURA).
\item O procedimento é repetido até os cinco \emph{Stoplogs} estarem empilhados.
\end{enumerate}

Durante todo o procedimento de inserção, o operador pode monitorar o nível de
tensão exercido ao \emph{Lifting Beam} pelo motor elétrico. Um sensor de força
strain gauge é responsável por essa informação, porém há complicações em sua
calibração. Dessa forma, o operador infere o nível de tensão aplicado de acordo
com o ruído sonoro gerado pelo motor.

\subsection{Operação excepcional de inserção 1 - Travamento durante inserção}
Durante a etapa 5 da operação padrão de inserção, se assumirmos como falsas as
hipóteses 1 e 2, há a possibilidade de travamento do conjunto \emph{Lifting
Beam}/\emph{Stoplog} com o trilho. Acúmulos de sedimentos e grandes obstáculos
podem impedir a movimentação do \emph{Stoplog}, ou pior, permitir a movimentação
parcial, inclinando a estrutura. Em caso de grande inclinação do conjunto, o
\emph{Stoplog} terá seu movimento impedido e, caso tente-se continuar o processo
de inserção, o \emph{Stoplog} ficará emperrado.

%TODO falar como resolve a situação sem emperrar

Atualmente, quando não há desencaixe, a operação excepcional consiste em um
processo de tentativa e erro, isto é, o operador continuamente ergue e desce o
conjunto \emph{Lifting Beam}/\emph{Stoplog} até a tarefa ser realizada com
sucesso.


\subsection{Operação excepcional de inserção 2 - Falha do desencaixe da garra pescadora}

O desencaixe entre a \emph{Garra Pescadora} e o \emph{Stoplog} pode ocorrer
devido a um encaixe mal sucedido (violação da hipótese 4) de uma ou ambas as
garras.

Caso apenas ambas as garras se desencaixe o \emph{Stoplog} se desprenderá do
\emph{Lifiting Beam} e descerá pelo trilho sem controle, podendo acarretar em
sérios danos tanto ao trilho, quanto ao próprio \emph{Stoplog}. Em desencaixe
total, auxiliares mergulhadores são enviados para mudar a configuração da
\emph{chave de operação} e uma nova tentativa de encaixe pode ser realizada.

Como o encaixe e desencaixe das \emph{Garras Pescadoras} e o \emph{Stoplog} é
realizado passivamente por meio contato e a tração entre o \emph{Lifiting Beam}
e o \emph{Stoplog}, em caso de travamento do \emph{Stoplog} (\textbf{Operação
excepcional de inserção 1}), haverá perda de tração no cabo e poderá haver
desencaixe parcial ou total. Em caso de desencaixe parcial (apenas uma das
garras), auxiliares mergulhadores são enviados para acoplar o conjunto com cabos
de aço, no local onde ocorreu o desengate. Ao perder o a sustentação de um dos
encaixes, o \emph{Stoplog} descerá inclinado e a operação para corrigir um
possível travamento deve ser realizada (\textbf{Operação excepcional de inserção
1}).

\subsection{Operação excepcional de inserção 3 - Não vedamento devido ao acumulo de detritos na base do trilho}
% TODO descreve o processo de de falha e causas e o que é feito para corrigir.
 
Uma violação da \textbf{hipótese 1}, ou seja, existência de sedimentos ou obstáculos,
nesse caso no fundo do rio, pode acarretar em um mau posicionamento do
\emph{stoplog} e/ou má vedação (falha da \textbf{hipétese 4}).

Atualmente a má vedação só é verificada após a tentativa de drenagem para
inspeção e então é enviado um mergulhador para tirar os detritos. Caso o objeto
seja muito grande haverá um erro de nivel, comumente recaindo na \textbf{Operação
excepcional de inserção 3}. 


%_________


\subsection{Operação padrão - Remoção}
A operação padrão de remoção consiste em, basicamente, a operação inversa à da inserção de \emph{Stoplogs}. Esta operação assume as seguintes \textbf{hipóteses}:

\begin{enumerate}
\item Encaixe bem sucedido entre o conjunto \emph{Lifting Beam}/\emph{stoplog}
realizado dentro d'água.
\item Não há acúmulo de sedimentos entre \emph{stoplogs} e entre \emph{stoplog} e base do trilho. Dessa forma, não há diferença extra de pressão hidrostática a ser vencida pelo \emph{Lifting Beam}.
\item O conjunto \emph{Lifting Beam}/\emph{stoplog} se movimenta livremente pelo trilho, sem obstáculos e sedimentos.
\item O conjunto \emph{Lifting Beam}/\emph{stoplog} é removido do trilho e depositado em solo sem sofrer inclinações.  
\item O desencaixe do conjunto \emph{Lifting Beam}/\emph{stoplog} é realizado com sucesso.
\end{enumerate}

A operação de remoção de \emph{Stoplogs} é composta pelas seguintes \textbf{etapas}:
\begin{enumerate}
\item Auxiliar de operação manualmente modifica o estado da \emph{chave de operação} para \textbf{Encaixe}.
\item Operador controla o guindaste, o qual desloca o conjunto \emph{Lifting Beam} pelo trilho até a posição do \emph{Stoplog}, submerso. O encaixe bem sucedido é realizo dentro d'água.
\item O conjunto \emph{Lifting Beam}/\emph{Stoplog} é removido da barragem pelo trilho. 
\item Auxiliar de operação manualmente modifica o estado da chave de operação para \textbf{Desencaixe}.
\item \emph{Stoplog} é depositado em solo.
\item O procedimento é repetido até os cinco \emph{Stoplogs} estarem solo.
\end{enumerate}

\subsection{Operação excepcional de remoção 1 - Falha no encaixe}
O encaixe no olhal do \emph{Stoplog} é realizado de forma passiva e sem feedback
quando a operação é realizada submersa. É importante observar que o operador não
recebe nenhum tipo de feedback com relação a encaixe e desencaixe da garra
pescadora. Como a operação é realizada debaixo d'aguá, sem visibilidade, o
processo de encaixe no \emph{Stoplogs} se torna uma longa série de tentativas e
erros, na qual o \emph{Lifting Beam} é suspenso e submerso inúmeras vezes.

Um encaixe mal sucedido durante a etapa 1 (a hipótese 1 não satisfeita) pode ser
decorrente de uma tentativa de encaixe com o \emph{Lifiting Beam} inclinado ou
por detritos presentes no olhal do \emph{Stoplog} ou em sua superfície. Um
encaixe mal sucedido pode acarretar em um desencaixe durante o percurso ou um
encaixe parcial, ocasionando na queda ou travamento do \emph{Stoplog}
(necessitando a realização da\textbf{Operação excepcional de remoção 2}).

Em caso de desencaixe parcial (apenas uma das garras), auxiliares mergulhadores
são enviados para alterar a posição da \emph{Chave de Operação}, para a
realização do desencaixe das \emph{Garras Pescadoras}. Quando o desencaixe
parcial não é percebido em tempo hábil, devido a ausência de feedback (operação
submersa), o \emph{Stoplog} realizará, mais uma vez, apenas movimentação parcial
e um possível travamento (\textbf{Operação excepcional de remoção 2}).

Caso não ocorra nenhum encaixe, é realizada múltiplas tentativas até um encaixe
completo. Entretanto, se não houver sucesso, mergulhadores são enviados para a
inspeção do olhal e da superfície do \emph{Stoplog} a procura de detritos
obstruindo o encaixe.

\subsection{Operação excepcional de remoção 2 - Travamento durante remoção}
Durante a etapa 3 da operação padrão de remoção, se assumirmos como falsa a
hipótese 3, há a possibilidade de travamento do conjunto \emph{Lifting
Beam}/\emph{Stoplog} com o trilho. Acúmulos de sedimentos e grandes obstáculos
podem impedir a movimentação do \emph{Stoplog}, ou pior, permitir a movimentação
parcial, como na operação excepcional de inserção 1. As medidas tomadas na
operação excepcional de remoção 2 são exatamente as mesmas da operação
excepcional de inserção 1.

\subsection{Operação excepcional de remoção 3 - Acúmulo de sedimentos no fundo}
%TODO descreve o processo de de falha e causas e o que é feito para corrigir. só eh verificado apos a tentativa de drenagem e mergulhador q tira os detritos. caso o objeto seja muito grande havera um erro de nivel

%TODO erro2 mesmo erro de emperramento no trilho

%TODO erro3 diferença de pressao hidrostatica (acumulo de detritos no fundo)
% 
% % % \subsubsection{Operação Excepcional 1 - Inspeção}
% % % A operação excepcional de inspeção consiste em verificar sedimentos e obstáculos
% % % trazidos pelo Rio Madeira até o trilho, onde serão empilhados os
% % % \emph{Stoplog}s. Atualmente, a inspeção é feita por mergulhadores por tato, o
% % % que pode ser considerado extremamente perigoso devido à forte correnteza do rio,
% % % objetos estranhos trazidos pelo rio e à possibilidade de encaixe mal sucedido,
% % % provocando deslizamentos de \emph{Stoplogs}. Atualmente no modo de operação
% % % padrão não é realizada a operação excepcional 1  de forma preventiva, somente é
% % % efetuada em casos de vedação mal sucedida (\textbf{Operação excepcional de
% % % remoção 3}).
% % % 
% % % %TODO operação de ajuste de stoplog mal inserido
% % % %operador estima o a profundidade do stoplog pela tensão do cabo. Diminuição de tensao antes da hora indica uma possível inserção disnivelda. Operador realiza sucessivamente retiradas e inserções até que o \emph{Stoplog} tenha um encaixe correto. Pode dar merda e emperrar.
% % % 
% % % \subsubsection{Operação Excepcional 2 - Remoção de sedimentos entre \emph{Stoplogs}}
% % % A operação excepcional de remoção de sedimentos é consequência da observação de
% % % sedimentos na etapa de inspeção. Se esses sedimentos observados na operação
% % % anterior estiverem comprometendo a operação de remoção ou inserção de
% % % \emph{Stoplog}s, esses obstáculos devem ser removidos. Atualmente, é utilizada
% % % uma bomba submarina.
% % % 
% % % \subsubsection{Operação Excepcional 3 - Remoção de sedimentos do fundo}

