%%******************************************************************************
%%
%% sistema.tex
%%
%%******************************************************************************
%%
%% Title......: Sistema proposto
%%
%% Author.....: GSCAR-DFKI
%%
%% Started....: Nov 2013
%%
%% Emails.....: renan028@gmail.com
%%
%% Address....: Universidade Federal do Rio de Janeiro
%%              Caixa Postal 68.504, CEP: 21.945-970
%%              Rio de Janeiro, RJ - Brasil.
%%
%%******************************************************************************


%%******************************************************************************
%% SECTION - Sistema proposto
%%******************************************************************************
\section{Sistema proposto}
O objetivo do projeto ROSA é entregar uma solução para monitoramento, inspeção e
remoção de sedimentos, de forma que as falhas comentadas nas seções anteriores
sejam minimizadas e as operações sejam mais seguras. Esta seção é subdividida em
uma descrição geral de dispositivos que compõem o projeto e nos modos de
operações excepcionais expostos em seções anteriores.

%%******************************************************************************
%% SUBSECTION - Subsection
%%******************************************************************************


\subsection{Operação padrão (inspeção e remoção)}
A principal preocupação do operador na operação normal de remoção e inserção de stoplogs se resume ao encaixe bem sucedido entre garra e stoplog. Este encaixe deve ser constantemente monitorado, tornando-se necessária a instrumentação do Lifting Beam. O sistema será composto por sensores, eletrônica embarcada, sinalizadores e eletrônica da base, e um carretel com umbilical, responsável pelo fornecimento de energia e interface de comunicação entre base e eletrônica embarcada (FIGURA).

\subsubsection{Sensores}
O sistema é composto pelos dispositivos:
\begin{itemize}
\item Dois encoders absolutos.
\item Dois sensores indutivos de proximidade.
\item Sensor de inclinação.
\item Sensor de nível.
\end{itemize}

Os encoders serão acoplados ao eixo de rotação da garra pescadora. O monitoramento do deslocamento angular das garras independentemente torna possível a identificação de falhas de encaixe. Durante a operação de encaixe, o eixo da garra percorre ângulos já conhecidos: o ângulo sofre leve abertura e volta a $90^o$ no encaixe (FIGURA). Interface de comunicação, potência requerida e outras especificações podem ser observadas no Datasheet abaixo: (FIGURA)

Os sensores indutivos de proximidade serão instalados na garra pescadora, próximo ao local de contato com o stoplog. Indicarão o acoplamento das garras com o stoplog, a partir da geração de campo magnético. Esses sensores só serão excitados em casos de proximidade com metais, sendo possível assim a identificação de obstáculos no encaixe do stoplog (FIGURA). Interface de comunicação, potência requerida e outras especificações podem ser observadas no Datasheet abaixo: (FIGURA)

O sensor de inclinação ficará localizado junto à eletrônica embarcada, na parte central do Lifting Beam. O monitoramento da inclinação do Lifting Beam é importante na identificação de encaixe mal sucedido ou danos no equipamento. O sensor será do tipo capacitivo, e outras especificações podem ser observadas no Datasheet abaixo: (FIGURA)

O sensor de nível também ficará localizado junto à eletrônica embarcada, na parte central do Lifting Beam. O sensor trabalha com diferença de pressão e será importante na identificação da localização do Lifting Beam quando submerso.

\subsubsection{Eletrônica embarcada}
A eletrônica embarcada é composta por: sensor de inclinação, sensor de nível, sensor de ingresso de água, circuito supervisório, PC embarcado, gateways, conversores DC/DC e bateria. Terá encapsulamento à prova de vibração, choque, água e será acoplada à parte central do Lifting Beam.


\subsubsection{Carretel}
O carretel industrial é necessário ao menos para fornecer alimentação para a bomba e comunicação para o sonar durante as operações que envolvam limpeza de sedimentos.

Devido à necessidade de montagem mecânica e ao fato deste estar vinculado ao guindaste e não ao \textit{Lifting Beam}, deve preferencialmente ser utilizado somente um carretel, de forma a simplificar a montagem mecânica do sistema e se intervir ao mínimo no guindaste em si. Por esse mesmo motivo, deve ser utilizado um carretel de perfil compacto.

A definição do carretel a ser utilizado está condicionada às características do sistema de potência. A especificação elétrica da bomba e o cabeamento necessário para alimentá-la é fundamental para definir as características do elemento. O peso das blindagens necessárias para o cabeamento da bomba e do par trançado para comunicação também devem ser considerados.


\subsection{Operação Excepcional 1 - Inspeção}
A utilização de mergulhadores para a realização da operação de inspeção, além de perigosa, é ineficiente, já que a visibilidade do Rio Madeira é muito comprometida devido a sedimentos em suspensão no rio. A solução proposta consiste em realizar a inspeção por meio de um sonar, que irá mapear a a superfície a ser inspecionada afim de encontrar objetos estranhos e/ou a causa da falha nas operações de inserção e remoção.

O sonar será acoplado ao \emph{Lifting Beam}, de maneira que a inspeção possa ser realizada através da operação do guindaste, similarmente à operação de inserção ou remoção de um \emph{stoplog}. Não haverá a necessidade de nenhuma alteração estrutural tanto no Lifting Beam, quanto no guindaste, não violando, assim, nenhum tipo de garantia do equipamento.

A reconstrução da superfície analisada será exibida para o operador do guindaste, assim como no tablet em terra. A visualização possibilitará, então, a identificação de objetos estranhos e a possível causa do problema.

\subsection{Operação Excepcional 2 - Remoção de sedimentos entre stoplogs}

